@article{Speck_2015,
author = {Speck, Bruno Wilhelm and Braga, Maria do Socorro Sousa and Costa, Valeriano},
issn = {0104-4478},
journal = {Revista de Sociologia e Pol{\'{i}}tica},
number = {56},
pages = {125--148},
publisher = {SciELO Brasil},
title = {{Estudo explorat{\'{o}}rio sobre filia{\c{c}}{\~{a}}o e identifica{\c{c}}{\~{a}}o partid{\'{a}}ria no Brasil}},
volume = {23},
year = {2015}
}
@article{Coser_2011,
author = {Coser, Ivo},
issn = {0102-6909},
journal = {Revista Brasileira de Ci{\^{e}}ncias Sociais},
number = {76},
pages = {191--206},
publisher = {Associa{\c{c}}{\~{a}}o Nacional de P{\'{o}}s-Gradua{\c{c}}{\~{a}}o e Pesquisa em Ci{\^{e}}ncias Sociais},
title = {{O debate entre centralizadores e federalistas no s{\'{e}}culo XIX. A trama dos conceitos}},
volume = {26},
year = {2011}
}
@book{Duverger_1980,
address = {Bras{\'{i}}lia},
author = {Duverger, Maurice},
edition = {2{\textordfeminine}},
publisher = {Zahar Editores; Universidade de Brasilia},
title = {{Os Partidos Pol{\'{i}}ticos}},
year = {1980}
}
@article{Avelino_Biderman_Silva_2011,
author = {Avelino, George and Biderman, Ciro and da Silva, Glauco Peres},
issn = {0011-5258},
journal = {Dados-Revista de Ci{\^{e}}ncias Sociais},
number = {2},
pages = {319--347},
publisher = {Universidade do Estado do Rio de Janeiro},
title = {{A concentra{\c{c}}{\~{a}}o eleitoral nas elei{\c{c}}{\~{o}}es paulistas: medidas e aplica{\c{c}}{\~{o}}es}},
url = {https://www.redalyc.org/pdf/218/21821071004.pdf},
volume = {54},
year = {2011}
}
@book{Carvalho2001,
abstract = {O autor relata os anos do processo de cidadania no pa{\'{i}}s, focando nos direitos civis, sociais e pol{\'{i}}ticos. Jos{\'{e}} Murilo de Carvalho descreve o processo de independ{\^{e}}ncia do Brasil, assim como o significado do voto e o Movimento Sem Terra (MST).},
author = {{De Carvalho}, Jos{\'{e}} Murilo and de Carvalho, Jos{\'{e}} Murilo},
isbn = {8520005659},
pages = {236},
publisher = {Civiliza{\c{c}}{\~{a}}o Brasileira},
title = {{Cidadania no Brasil: o longo caminho}},
url = {http://books.google.com/books?id=Bu5TG8yI_1oC&pgis=1},
year = {2001}
}
@article{Nicolau_2006,
author = {Nicolau, J},
file = {:home/vitor/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/Downloaded/Nicolau - 2006 - O sistema eleitoral de lista aberta no Brasil.pdf:pdf},
journal = {Dados},
pages = {689--720},
title = {{O sistema eleitoral de lista aberta no Brasil}},
url = {http://www.scielo.br/pdf/ /dados/v49n4/02.pdf},
volume = {49},
year = {2006}
}
@book{Carvalho_2003,
abstract = {O autor se encarrega de demonstrar que no interior de cada bloco partid{\'{a}}rio, as distintas inscri{\c{c}}{\~{o}}es dos deputados no espa{\c{c}}o geogr{\'{a}}fico est{\~{a}}o na raiz de um conjunto de incentivos diversos que parecem pautar a atividade representativa, incentivos diversos que se manifestam com o mesmo sinal, embora nem sempre com a mesma intensidade, no interior de cada bloco ideol{\'{o}}gico.},
address = {Rio de Janeiro},
author = {de Carvalho, Nelson Rojas},
isbn = {8571062781},
publisher = {Editora Revan},
title = {{E no in{\'{i}}cio eram as bases: Geografia Pol{\'{i}}tica do voto e comportamento legislativo no Brasil}},
url = {http://scholar.google.com.br/scholar?q=nelson+carvalho+no+inicio+eram+as+bases&btnG=&hl=pt-PT&as_sdt=0,5#1 http://books.google.com.br/books/about/E_no_in{\'{i}}cio_eram_as_bases.html?hl=pt-BR&id=Cn0PAAAAYAAJ&pgis=1 http://scholar.google.com.br/scholar?q=nelson+},
year = {2003}
}
@book{Alkmim_2018_a,
address = {Rio de Janeiro},
author = {Alkmim, Antonio Carlos},
publisher = {PUC Rio},
title = {{De Brizola a Cabral de Collor a Dilma: A Geografia Do Voto No Rio de Janeiro de 1982 a 2010}},
year = {2018}
}
@article{Kinzo_2005,
author = {Kinzo, Maria D'Alva},
issn = {0102-6909},
journal = {Revista Brasileira de Ci{\^{e}}ncias Sociais},
number = {57},
pages = {65--81},
publisher = {SciELO Brasil},
title = {{Os partidos no eleitorado: percep{\c{c}}{\~{o}}es p{\'{u}}blicas e la{\c{c}}os partid{\'{a}}rios no Brasil}},
volume = {20},
year = {2005}
}
@article{Nicolau_2014,
author = {Nicolau, Jairo},
title = {{Elei{\~{o}}es presidenciais brasileiras de 2010: uma pesquisa explorat{\'{o}}ria Jairo}}
}
@article{Braga_2013,
author = {Braga, Maria do Socorro Sousa},
issn = {2318-8499},
journal = {Agenda Pol{\'{i}}tica},
number = {1},
title = {{A agenda dos estudos sobre partidos pol{\'{i}}ticos e sistemas partid{\'{a}}rios no Brasil}},
volume = {1},
year = {2013}
}
@book{Tavares_1994,
address = {Rio de Janeiro},
author = {{Giusti Tavares}, Jos{\'{e}} Ant{\^{o}}nio},
publisher = {Relume-Dumar{\'{a}}},
title = {{Sistemas eleitorais nas democracias contempor{\^{a}}neas: teoria, institui{\c{c}}{\~{o}}es e estrat{\'{e}}gia}},
year = {1994}
}
@book{Carvalho_2001,
author = {{De Carvalho}, Jos{\'{e}} Murilo},
isbn = {8520005659},
publisher = {Civiliza{\c{c}}{\~{a}}o Brasileira},
title = {{Cidadania no Brasil}},
year = {2001}
}
@book{Soares_2001,
address = {Rio de Janeiro},
author = {Soares, GAD},
publisher = {FGV},
title = {{A democracia interrompida}},
url = {http://scholar.google.com.br/scholar?q=glaucio+soares+a+democracia+interrompida&btnG=&hl=pt-PT&as_sdt=0,5#0},
year = {2001}
}
@article{Carreirao_Kinzo_2004a,
author = {Carreir{\~{a}}o, Y de Souza and Kinzo, Maria D'alva Gil},
title = {{Partidos pol{\'{i}}ticos, prefer{\^{e}}ncia partid{\'{a}}ria e decis{\~{a}}o eleitoral no Brasil (1989/2002)}},
url = {/citations?view_op=view_citation&continue=/scholar%253Fq%253Devolu%2525C3%2525A7%2525C3%2525A3o%252Bda%252Bcompeti%2525C3%2525A7%2525C3%2525A3o%252Beleitoral%2526hl%253Dpt-BR%2526as_sdt%253D0,5%2526scilib%253D1&citilm=1&citation_for_view=gIb2-T4AAAAJ:L7CI},
year = {2004}
}
@incollection{Schmitt_1997,
address = {Rio de Janeiro},
author = {Schmitt, Rog{\'{e}}rio Augusto},
booktitle = {O Sistema Partid{\'{a}}rio Brasileiro},
chapter = {5},
editor = {{LIMA Jr.}, Olavo Brasil},
pages = {137--164},
publisher = {Editora FGV},
title = {{Rio de Janeiro: multipartidarismo, competitividade e realinhamento eleitoral}},
year = {1997}
}
@book{Lamounier_Meneguello_1986,
address = {S{\~{a}}o Paulo},
author = {Lamounier, B. and Meneguello, R},
number = {14},
publisher = {Editora Brasiliense},
shorttitle = {Partidos pol{\'{i}}ticos e consolida{\c{c}}{\~{a}}o democr{\'{a}}tica},
title = {{Partidos pol{\'{i}}ticos e consolida{\c{c}}{\~{a}}o democr{\'{a}}tica: o caso brasileiro}},
url = {http://orton.catie.ac.cr/cgi-bin/wxis.exe/?IsisScript=BIBA.xis&method=post&formato=2&cantidad=1&expresion=mfn=002579},
year = {1986}
}
@book{Lima_1983,
address = {Rio de Janeiro},
author = {{Lima Jr.}, Olavo Brasil},
pages = {157},
publisher = {Graal},
shorttitle = {Os partidos pol{\'{i}}ticos brasileiros},
title = {{Os partidos pol{\'{i}}ticos brasileiros: a experi{\^{e}}ncia federal e regional, 1945-1964}},
volume = {24},
year = {1983}
}
@article{Kinzo_2004,
author = {Kinzo, Maria D'Alva G},
issn = {0102-6909},
journal = {Revista Brasileira de ci{\^{e}}ncias sociais},
number = {54},
pages = {23--40},
publisher = {SciELO Brasil},
title = {{Partidos, elei{\c{c}}{\~{o}}es e democracia no Brasil p{\'{o}}s-1985}},
volume = {19},
year = {2004}
}
@article{Gomes_Burlamaqui_2016,
author = {Gomes, Eduardo Rodrigues and {de Oliveira Burlamaqui}, Patricia},
issn = {2245-4373},
journal = {Brasiliana-Journal for Brazilian Studies},
number = {2},
pages = {14--41},
title = {{A trajet{\'{o}}ria da pol{\'{i}}tica de pacifica{\c{c}}{\~{a}}o do Rio de Janeiro desde a redemocratiza{\c{c}}{\~{a}}o: encontros e desencontros de diferentes iniciativas}},
volume = {4},
year = {2016}
}
@article{Abrucio_1994,
author = {Abrucio, Fernando Luiz},
issn = {0102-6445},
journal = {Lua Nova: revista de cultura e pol{\'{i}}tica},
number = {33},
pages = {165--183},
publisher = {SciELO Brasil},
title = {{Os bar{\~{o}}es da federa{\c{c}}{\~{a}}o}},
year = {1994}
}
@book{Mainwaring2006,
author = {Mainwaring, Scott},
booktitle = {Handbook of party politics},
number = {6},
pages = {204--227},
publisher = {Sage London},
title = {{Party system institutionalization and party system theory after the third wave of democratization}},
volume = {11},
year = {2006}
}
@book{dos_santos_o_2003,
author = {dos Santos, W G},
publisher = {Ufmg},
shorttitle = {O c{\'{a}}lculo do conflito},
title = {{O c{\'{a}}lculo do conflito: estabilidade e crise na pol{\'{i}}tica brasileira}},
volume = {89},
year = {2003}
}
@article{Lima_Schimitt_NIcolau_1992,
author = {{Lima Jr.}, Olavo Brasil and Schmitt, Rog{\'{e}}rio Augusto and Nicolau, Jairo Marconi},
journal = {BIB: Boletim Informativo e Bibliogr{\'{a}}fico de Ci{\^{e}}ncias Sociais},
number = {34},
pages = {3--36},
title = {{A produ{\c{c}}{\~{a}}o brasileira recente sobre partidos, elei{\c{c}}{\~{o}}es e comportamento pol{\'{i}}tico: balan{\c{c}}o bibliogr{\'{a}}fico}},
year = {1992}
}
@phdthesis{Graca_2014,
author = {da Gra{\c{c}}a, Lu{\'{i}}s Felipe Guedes},
school = {Universidade do Estado do Rio de Janeiro},
title = {{Independ{\^{e}}ncia ou irrelev{\^{a}}ncia? Produ{\c{c}}{\~{a}}o legislativa e vetos na Assembleia Legislativa do Estado do Rio de Janeiro.(1983-2010)}},
year = {2014}
}
@article{Amorim_Santos_2013,
author = {{Amorim Neto}, Octavio and Santos, Fabiano},
journal = {Dados},
number = {3},
pages = {467--496},
publisher = {SciELO Brasil},
title = {{O Rio de Janeiro e o Estado Nacional (1946-2010)}},
volume = {56},
year = {2013}
}
@book{Diniz_1982,
author = {Diniz, Eli},
publisher = {Paz e Terra},
shorttitle = {Voto e m{\'{a}}quina pol{\'{i}}tica},
title = {{Voto e m{\'{a}}quina pol{\'{i}}tica: patronagem e clientelismo no Rio de Janeiro}},
year = {1982}
}
@book{WGS_2003,
abstract = {Este livro apresenta uma original interpreta{\c{c}}{\~{a}}o da pol{\'{i}}tica brasileira. O foco emp{\'{i}}rico da investiga{\c{c}}{\~{a}}o compreende um per{\'{i}}odo turbulento da nossa hist{\'{o}}ria, cujo resultado foi o colapso das regras do jogo institucional democr{\'{a}}tico e o golpe militar de 1964. Utilizando-se sucessivamente do estilo narrativo e da an{\'{a}}lise quantitativa de dados, o autor investiga o fim da Rep{\'{u}}blica de 1946, muitas vezes se opondo a interpreta{\c{c}}{\~{o}}es correntes sobre o tema a partir da convoca{\c{c}}{\~{a}}o de novos dados e evid{\^{e}}ncias sobre esse momento da hist{\'{o}}ria pol{\'{i}}tica recente do Brasil.},
address = {Belo Horizonte},
author = {dos Santos, Wanderley Guilherme},
isbn = {8570413270},
pages = {396},
publisher = {UFMG},
shorttitle = {O c{\'{a}}lculo do conflito},
title = {{O Calculo Do Conflito: Estabilidade E Crise Na Politica Brasileira}},
url = {http://books.google.com/books?id=QUwPAAAAYAAJ&pgis=1},
volume = {89},
year = {2003}
}
@book{Carvalho1998,
address = {Belo Horizonte},
author = {de Carvalho, Jos{\'{e}} Murilo},
isbn = {8570411545},
publisher = {Editora Ufmg},
title = {{Pontos e bordados: escritos de hist{\'{o}}ria e pol{\'{i}}tica}},
volume = {22},
year = {1998}
}
@article{Avelino_Biderman_Silva_2016,
author = {Avelino, George and Biderman, Ciro and da Silva, Glauco Peres},
issn = {0011-5258},
journal = {Dados},
number = {4},
pages = {1091--1125},
publisher = {SciELO Brasil},
title = {{A concentra{\c{c}}{\~{a}}o eleitoral no Brasil (1994-2014)}},
volume = {59},
year = {2016}
}
@book{Leal_1976,
address = {S{\~{a}}o Paulo},
author = {Leal, Victor Nunes},
booktitle = {S{\~{a}}o Paulo: Editorial Alfa-Omega},
edition = {3{\textordfeminine}},
publisher = {Editora Alfa-Omega},
title = {{Coronelismo, Enxada e Voto. 2. {\textordfeminine}edici{\'{o}}n}},
year = {1976}
}
@article{Lamounier_Kinzo_1978,
author = {Lamounier, Bol{\'{i}}var and Kinzo, Maria D},
journal = {BIB: Boletim Informativo e Bibliogr{\'{a}}fico de Ci{\^{e}}ncias Sociais},
pages = {11--32},
title = {{Partidos pol{\'{i}}ticos, representa{\c{c}}{\~{a}}o e processo eleitoral no Brasil, 1945-1978}},
volume = {5},
year = {1978}
}
@book{Nicolau_2000,
address = {Rio de Janeiro},
author = {Nicolau, Jairo},
isbn = {8522509867},
publisher = {Editora FGV},
title = {{Sistemas eleitorais}},
year = {2000}
}
@article{Speck_Campos_2014,
author = {Speck, BW and Campos, MM},
journal = {Teoria & Pesquisa},
number = {2},
pages = {12--40},
title = {{Incentivos para a fragmenta{\c{c}}{\~{a}}o e a nacionaliza{\c{c}}{\~{a}}o do sistema partid{\'{a}}rio a partir do hor{\'{a}}rio eleitoral gratuito no Brasil}},
url = {http://www.teoriaepesquisa.ufscar.br/index.php/tp/article/view/394/265},
volume = {23},
year = {2014}
}
@phdthesis{FigueiredoNetto_2020,
author = {{Figueiredo Netto}, Gabriela},
publisher = {Universidade de S{\~{a}}o Paulo},
school = {Universidade de S{\~{a}}o Paulo},
title = {{O sistema partid{\'{a}}rio no Rio de Janeiro: uma an{\'{a}}lise sobre l{\'{i}}deres e partidos pol{\'{i}}ticos}},
url = {https://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/8/8131/tde-28022020-144530/en.php},
year = {2020}
}
@book{Ames_2003,
address = {Rio de Janeiro},
author = {Ames, Barry},
publisher = {FGV Editora},
title = {{Os entraves da democracia no Brasil}},
url = {https://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&lr=&id=7uM1D8GbstAC&oi=fnd&pg=PA9&dq=barry+ames+os+entraves&ots=WaclfDnxp7&sig=T1eNFEOHLFvrDGE2BndVE_Btq_A http://books.google.com.br/books?hl=pt-PT&lr=&id=7uM1D8GbstAC&oi=fnd&pg=PA9&dq=barry+ames&ots=W9fplBiwq1&},
year = {2003}
}
@incollection{Nicolau_2011,
address = {Los Angeles - London - New Delhi - Singapore - Washington DC},
author = {Nicolau, Jairo},
booktitle = {International encyclopedia of political science},
editor = {Badie, Bertrand and Berg-Schlosser, Dirk and Morlino, Leonardo},
isbn = {1412959632},
pages = {35--38},
publisher = {Sage},
title = {{Elections, Volatility}},
volume = {1},
year = {2011}
}
@article{Figueiredo_Limongi_1995,
author = {Figueiredo, Argelina Cheibub and Limongi, Fernando},
pages = {497--524},
shorttitle = {Partidos pol{\'{i}}ticos na C{\^{a}}mara dos Deputados},
title = {{Partidos pol{\'{i}}ticos na C{\^{a}}mara dos Deputados: 1989-1994}},
year = {1995}
}
@incollection{Alkmim_1991,
address = {Rio de Janeiro},
author = {Alkmim, Antonio Carlos},
booktitle = {Sistema eleitoral brasileiro: teoria e pr{\'{a}}tica, Rio de Janeiro, Rio Fundo},
editor = {{Lima Jr.}, Olavo Brasil},
pages = {13--37},
publisher = {Rio Fundo Editora},
title = {{A participa{\c{c}}{\~{a}}o eleitoral e seus correlatos s{\'{o}}cio-econ{\^{o}}micos}},
year = {1991}
}
@book{Alkmim2018_b,
address = {Rio de Janeiro},
author = {Alkmim, Antonio Carlos},
isbn = {8577856038},
publisher = {Letra Capital Editora LTDA},
title = {{O eterno retorno-Elei{\c{c}}{\~{o}}es municipais para presidente no Brasil (1989-2014) Demografia, sociedade, economia e geografia}},
year = {2018}
}
@article{Pereira_Mueller_2003,
author = {Pereira, C and Mueller, B},
journal = {Dados},
number = {4},
pages = {735--771},
shorttitle = {Partidos fracos na arena eleitoral e partidos fort},
title = {{Partidos fracos na arena eleitoral e partidos fortes na arena legislativa: a conex{\~{a}}o eleitoral no Brasil}},
url = {http://www.scielo.br/pdf/dados/v46n4/a04v46n4.pdf},
volume = {46},
year = {2003}
}
@article{Loosemore_Hanby_1971,
author = {Loosemore, John and Hanby, Victor J},
issn = {0007-1234},
journal = {British Journal of Political Science},
number = {4},
pages = {467--477},
publisher = {JSTOR},
title = {{The theoretical limits of maximum distortion: Some analytic expressions for electoral systems}},
volume = {1},
year = {1971}
}
@book{Taagepera_seats_1989,
author = {Taagepera, Rein and Shugart, Matthew Soberg},
publisher = {Yale University Press New Haven},
shorttitle = {Seats and votes},
title = {{Seats and votes: The effects and determinants of electoral systems}},
url = {http://www.getcited.org/pub/102708686},
year = {1989}
}
@article{Mancuso_2015a,
author = {Mancuso, Wagner Pralon},
doi = {10.1590/1678-987315235409},
issn = {1678-9873},
journal = {Revista de Sociologia e Pol{\'{i}}tica},
month = {jun},
number = {54},
pages = {155--183},
title = {{Investimento eleitoral no Brasil: balan{\c{c}}o da literatura (2001–2012) e agenda de pesquisa}},
url = {http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-44782015000200155&lng=pt&nrm=iso&tlng=pt},
volume = {23},
year = {2015}
}
@article{Ricci_Zulini_2015,
author = {Ricci, Paolo and Zulini, Jaqueline Porto},
journal = {As elei{\c{c}}{\~{o}}es no Brasil Republicano: para al{\'{e}}m do estere{\'{o}}tipo},
pages = {48},
title = {{As elei{\c{c}}{\~{o}}es no Brasil republicano: para al{\'{e}}m do estere{\'{o}}tipo da fraude eleitoral}},
year = {2015}
}
@article{Braga_Bourdoukan_2010,
author = {Braga, Maria do Socorro Sousa and Bourdoukan, Adla},
journal = {Perspectivas: Revista de Ci{\^{e}}ncias Sociais},
pages = {117--148},
shorttitle = {Partidos pol{\'{i}}ticos no Brasil},
title = {{Partidos pol{\'{i}}ticos no Brasil: organiza{\c{c}}{\~{a}}o partid{\'{a}}ria, competi{\c{c}}{\~{a}}o eleitoral e financiamento p{\'{u}}blico}},
url = {http://seer.fclar.unesp.br/index.php/perspectivas/article/view/2290},
volume = {35},
year = {2009}
}
@article{Taagepera_Grofman_2003,
author = {Taagepera, Rein and Grofman, Bernard},
issn = {1354-0688},
journal = {Party Politics},
number = {6},
pages = {659--677},
publisher = {Sage Publications London, Thousand Oaks, New Delhi},
title = {{Mapping the indices of seats–votes disproportionality and inter-election volatility}},
volume = {9},
year = {2003}
}
@book{Carvalho_2019,
address = {Rio de Janeiro},
author = {de Carvalho, Jos{\'{e}} Murilo},
isbn = {8554513304},
publisher = {Editora Companhia das Letras},
title = {{Os bestializados: o Rio de Janeiro e a Rep{\'{u}}blica que n{\~{a}}o foi}},
year = {2019}
}
@article{Coser_2008,
author = {Coser, Ivo},
issn = {0011-5258},
journal = {Dados},
number = {4},
pages = {941--981},
publisher = {SciELO Brasil},
title = {{O conceito de federalismo e a id{\'{e}}ia de interesse no Brasil do s{\'{e}}culo XIX}},
volume = {51},
year = {2008}
}
@book{Lima_1997,
address = {Rio de Janeiro},
author = {{Lima Jr.}, Olavo Brasil},
editor = {{LIMA Jr.}, Olavo Brasil},
publisher = {Funda{\c{c}}{\~{a}}o Getulio Vargas Editora},
title = {{O sistema partid{\'{a}}rio brasileiro}},
year = {1997}
}
@article{Araujo_2010,
author = {Ara{\'{u}}jo, C},
journal = {Revista Estudos Feministas},
title = {{Rotas de ingresso, trajet{\'{o}}rias e acesso das mulheres ao legislativo–um estudo comparado entre Brasil e Argentina}},
url = {http://www.scielo.br/pdf/ref/v18n2/16.pdf},
year = {2010}
}
@phdthesis{Speck_2018,
author = {Speck, Bruno Wilhelm},
school = {Universidade de S{\~{a}}o Paulo},
title = {{Partidos e l{\'{i}}deres no sistema representativo brasileiro}},
type = {Tese de Livre Docencia},
year = {218}
}
@phdthesis{Correa_2016,
author = {Corr{\^{e}}a, Filipe Souza},
publisher = {Universidade Federal de Minas Gerais},
school = {UFMG},
title = {{O que fazer para sobreviver politicamente?: padr{\~{o}}es de carreira dos deputados estaduais no Brasil}},
year = {2016}
}
@phdthesis{Vieira_2016,
author = {Vieira, Getulio Fidelis},
pages = {171},
publisher = {PUC-Rio},
school = {Pontif{\'{i}}cia Universidade Cat{\'{o}}lica do Rio de Janeiro},
title = {{Coopera{\c{c}}{\~{a}}o Intergovernamental entre o Governo Federal e o Governo Estadual do Rio de Janeiro, no per{\'{i}}odo de 2007 a 2016}},
year = {2016}
}
@article{Ferreira_et_al_2008,
author = {Ferreira, Denise Paiva and Batista, Carlos Marcos and Stabile, Max},
issn = {0104-6276},
journal = {Opini{\~{a}}o P{\'{u}}blica},
number = {2},
pages = {432--453},
publisher = {SciELO Brasil},
title = {{A evolu{\c{c}}{\~{a}}o do sistema partid{\'{a}}rio brasileiro: n{\'{u}}mero de partidos e vota{\c{c}}{\~{a}}o no plano subnacional 1982-2006}},
volume = {14},
year = {2008}
}
@book{FSantos__2001_a,
address = {Rio de Janeiro},
author = {Santos, F G M},
publisher = {Editora FGV},
shorttitle = {O poder legislativo nos estados},
title = {{O poder legislativo nos estados: diversidade e converg{\^{e}}ncia}},
url = {http://books.google.com.br/books?hl=en&lr=&id=y1OEjHFzw3sC&oi=fnd&pg=PA9&dq=fabiano+santos&ots=OMYplHdSXq&sig=cijpsUCXGDJrHtFRcUTzNE3c_Wg},
year = {2001}
}
@article{Ames_1995,
author = {Ames, Barry},
issn = {0022-3816},
journal = {The Journal of politics},
number = {2},
pages = {324--343},
publisher = {University of Texas Press},
title = {{Electoral rules, constituency pressures, and pork barrel: bases of voting in the Brazilian Congress}},
volume = {57},
year = {1995}
}
@incollection{FSantos_2001_b,
address = {Rio de Janeiro},
author = {Santos, Fabiano},
booktitle = {O poder legislativo nos estados: diversidade e converg{\^{e}}ncia},
editor = {Santos, Fabiano},
pages = {163--187},
publisher = {FGV Editora},
title = {{A din{\^{a}}mica legislativa no Estado do Rio de Janeiro: an{\'{a}}lise de uma Legislatura}},
year = {2001}
}
@book{LimaJr_1991,
address = {Rio de Janeiro},
author = {{Lima Jr.}, Olavo Brasil},
isbn = {8585297417},
publisher = {IUPERJ e Rio Fundo Editora},
title = {{Sistema eleitoral brasileiro: teoria e pr{\'{a}}tica}},
year = {1991}
}
@incollection{Blais_2007,
address = {Oxford},
author = {Blais, Andr{\'{e}}},
booktitle = {The Oxford handbook of political behavior},
editor = {Dalton, Russell J and Klingemann, Hans‐Dieter},
publisher = {Oxford University Press},
title = {{Turnout in elections}},
year = {2007}
}
@incollection{Nicolau_1997,
address = {Rio de Janeiro},
author = {NICOLAU, Jairo.},
booktitle = {O Sistema Partid{\'{a}}rio Brasileiro},
pages = {313--320},
publisher = {Funda{\c{c}}{\~{a}}o Getulio Vargas Editora},
title = {{Notas sobre os Quatro {\'{I}}ndices mais Utilizados nos Estudos Eleitorais.}},
year = {1997}
}
@article{Souza_Graca_2012,
author = {de Souza, C{\'{i}}ntia Pinheiro Ribeiro and da Gra{\c{c}}a, Lu{\'{i}}s Felipe Guedes},
journal = {Em Debate: Peri{\'{o}}dico de Opini{\~{a}}o P{\'{u}}blica e Conjuntura Pol{\'{i}}tica},
number = {2},
title = {{Padr{\~{o}}es de depend{\^{e}}ncia espacial de vota{\c{c}}{\~{a}}o e gastos de campanha: an{\'{a}}lise explorat{\'{o}}ria dos deputados federais e estaduais do Rio de Janeiro (2002 a 2010)}},
volume = {4},
year = {2012}
}
@misc{Correa_2011,
address = {Rio de Janeiro},
author = {Corr{\^{e}}a, Filipe Souza},
publisher = {Master Thesis (Master degree on Urban and Regional Planning)–Instituto de {\ldots}},
title = {{Conex{\~{o}}es eleitorais, Conex{\~{o}}es territoriais: as bases socioterritoriais da representa{\c{c}}{\~{a}}o pol{\'{i}}tica na metr{\'{o}}pole fluminense}},
year = {2011}
}
@book{Sartori_1996,
address = {Bras{\'{i}}lia},
author = {Sartori, Giovanni},
publisher = {UNB},
title = {{Engenharia constitucional: como mudam as constitui{\c{c}}{\~{o}}es}},
url = {http://scholar.google.com.br/scholar?q=sartori+engenharia+constitucional&btnG=&hl=pt-PT&as_sdt=0,5#0},
year = {1996}
}
@article{Mainwaring_1993,
author = {Mainwaring, S},
journal = {Lua Nova: Revista de Cultura e Pol{\'{i}}tica},
title = {{Democracia presidencialista multipartid{\'{a}}ria: o caso do Brasil}},
url = {http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102-64451993000100003&script=sci_arttext&tlng=es},
year = {1993}
}
@book{Mayhew_1974,
address = {New Haven and London},
author = {Mayhew, David R},
isbn = {0300130015},
publisher = {Yale University press},
title = {{Congress: The electoral connection}},
year = {1974}
}
@book{Lima_1999,
address = {S{\~{a}}o Paulo},
author = {{Lima Jr.}, Olavo Brasil},
booktitle = {O que ler na ci{\^{e}}ncia social brasileira (1970-1995).},
publisher = {Sumar{\'{e}}},
title = {{Partidos, elei{\c{c}}{\~{o}}es e poder legislativo}},
year = {1999}
}
@misc{Speck2010,
address = {S{\~{a}}o Paulo},
author = {Speck, Bruno Wilhelm},
booktitle = {Le Monde Diplomatique Brasil},
month = {may},
title = {{O dinheiro e a Pol{\'{i}}tica no Brasil}},
url = {http://www.diplomatique.org.br/artigo.php?id=674},
year = {2010}
}
@phdthesis{Gershon_2017,
author = {Gershon, Debora},
school = {Universidade Estadual do Rio de Janeiro},
title = {{Autonomia legislativa? O caso da ALERJ}},
year = {2017}
}
@book{Nicolau1996,
address = {Rio de Janeiro},
author = {Nicolau, Jairo Marconi},
pages = {118},
publisher = {Funda{\c{c}}{\~{a}}o Getulio Vargas Editora},
shorttitle = {Multipartidarismo e democracia},
title = {{Multipartidarismo e democracia: um estudo sobre o sistema partid{\'{a}}rio brasileiro, 1985-94}},
url = {http://books.google.com/books?id=Pk0PAAAAYAAJ&pgis=1},
year = {1996}
}
@incollection{Nicolau_2018,
address = {Rio de Janeiro},
author = {Nicolau, Jairo},
booktitle = {25 Anos de Elei{\c{c}}{\~{o}}es Presidenciais no Brasil},
editor = {Figueiredo, Argelina Cheibub and Borba, Felipe},
pages = {63--73},
publisher = {Appris Editora},
title = {{Votos Nulos e Brancos nas Elei{\c{c}}{\~{o}}es Presidenciais Brasileiras}},
year = {2018}
}
@article{Silva2013,
abstract = {Resumo: O objetivo deste artigo {\'{e}} avaliar empiricamente a competi{\c{c}}{\~{a}}o eleitoral para o cargo de deputado federal no Brasil e a sua dimens{\~{a}}o regional, que se apoia nos conceitos de distritos eleitorais informais (AMES, 2001; 2003) ou grot{\~{o}}es pol{\'{i}}ticos (HUNTER E POWER, 2007; ZUCCO, 2008). Este artigo considera as elei{\c{c}}{\~{o}}es entre 1994 e 2010 e utiliza um indicador de desequil{\'{i}}brio (TAAGEPERA, 1979) em an{\'{a}}lise temporal como crit{\'{e}}rio b{\'{a}}sico da avalia{\c{c}}{\~{a}}o do controle regional do voto, j{\'{a}} que o N{\'{u}}mero Efetivo de Partidos (NEP) n{\~{a}}o capta a descentraliza{\c{c}}{\~{a}}o da disputa eleitoral. Os resultados indicam que a aus{\^{e}}ncia de competi{\c{c}}{\~{a}}o n{\~{a}}o {\'{e}} regra da disputa pol{\'{i}}tica no pa{\'{i}}s, que a tese dos distritos eleitorais carece de evid{\^{e}}ncia emp{\'{i}}rica e que os pol{\'{i}}ticos que evitam a competi{\c{c}}{\~{a}}o nem sempre se elegem e n{\~{a}}o s{\~{a}}o os mesmos em uma mesma localidade ao longo do tempo. Palavras-chave: competi{\c{c}}{\~{a}}o eleitoral; distritos informais; deputado federal; grot{\~{o}}es; {\'{I}}ndice T Abstract: The aim of this paper is to empirically evaluate the electoral competition in the Brazilian election for Congress. The evaluation focused on the regional dimension of electoral competition, what is sustained by concepts such as informal electoral districts (AMES, 2001; 2003) or political hamlets (HUNTER AND POWER, 2007; ZUCCO, 2008). This paper considers electoral results from 1994 to 2010 and uses the imbalance index (TAAGEPERA, 1979) in a timing frame perspective as basic criteria because the Effective Number of Parties does not capture the decentralization of electoral competition. Results suggests that the personal and regional political control is not the rule of political competition in Brazil; the informal district theory lacks of empirical support and, the politicians that are successful in avoiding competition do not always get elected and vary in their power over electorate through time. Introdu{\c{c}}{\~{a}}o 1 A avalia{\c{c}}{\~{a}}o da competi{\c{c}}{\~{a}}o eleitoral {\'{e}} um antigo fen{\^{o}}meno de interesse da Ci{\^{e}}ncia Pol{\'{i}}tica. Desde Duverger (1951), as regras eleitorais, balizadoras daquela competi{\c{c}}{\~{a}}o, tornaram-se pontos relevantes da an{\'{a}}lise do sistema pol{\'{i}}tico de qualquer pa{\'{i}}s. A chamada " Lei de Duverger " abriu caminho para in{\'{u}}meros trabalhos que avaliam empiricamente diferentes sistemas eleitorais em v{\'{a}}rios pa{\'{i}}ses (p.ex., RAE, 1967 e LIJPHART, 1990). Como resultado destes trabalhos, observa-se que sistemas proporcionais apresentam maior n{\'{u}}mero de partidos do que sistemas majorit{\'{a}}rios, o mesmo acontecendo na compara{\c{c}}{\~{a}}o entre distritos multimembros com aquele onde se elege um {\'{u}}nico representante (SCHOFIELD et al, 1998). O debate sobre o caso brasileiro, que nas elei{\c{c}}{\~{o}}es para as C{\^{a}}maras de Deputado Federal e Estaduais adota o sistema proporcional de lista aberta em distritos multimembros, caminhou para a interpreta{\c{c}}{\~{a}}o de que a competi{\c{c}}{\~{a}}o dar-se-ia entre os candidatos de uma mesma lista, o que enfraqueceria os partidos pol{\'{i}}ticos e, ao mesmo tempo, incentivaria os candidatos a concentrarem seus esfor{\c{c}}os espacialmente. Tentariam, desta maneira, criar redutos nos quais trocariam votos por apoio pol{\'{i}}tico. Assim, haveria esta dupla dimens{\~{a}}o ao se tratar de competi{\c{c}}{\~{a}}o eleitoral no Brasil: por um lado, os candidatos disputariam entre si uma posi{\c{c}}{\~{a}}o de destaque na lista de seu partido, acirrando a competi{\c{c}}{\~{a}}o, mas, por outro, tenderiam a criar {\'{a}}reas nas quais controlariam o eleitorado, evitando a disputa (MAYHEW, 1974; MAINWARING, 1991; LAMOUNIER, 1989; AMES, 1995a; 1995b; 2001, entre outros). Esta interpreta{\c{c}}{\~{a}}o, que faz com que Ames afirme existir distritos eleitorais informais, est{\'{a}} em linha tanto com o conceito de conex{\~{a}}o eleitoral, quanto com a vis{\~{a}}o arraigada no senso comum sobre a exist{\^{e}}ncia de grot{\~{o}}es pol{\'{i}}ticos: " pequenos munic{\'{i}}pios pobres do pa{\'{i}}s " (JACOB et al, 2009) tamb{\'{e}}m de baixa escolaridade (CAMPELLO e ZUCCO, 2008) que estariam sujeitos ao controle pol{\'{i}}tico individual 2 . Neste cen{\'{a}}rio, o incentivo seria por evitar a competi{\c{c}}{\~{a}}o individual regional a todo custo. Parte da literatura, como Nicolau (2006) e Braga (2006), j{\'{a}} buscou identificar a disputa interna {\`{a}} lista. Argumentam que a disputa de fato existe e {\'{e}} elevada, confirmando os incentivos proporcionados pelas regras eleitorais. Por{\'{e}}m, a literatura ainda n{\~{a}}o tratou da dimens{\~{a}}o regional da competi{\c{c}}{\~{a}}o. Esta pode ser subdividida em dois aspectos: o n{\'{i}}vel de competi{\c{c}}{\~{a}}o regional propriamente dito e a insist{\^{e}}ncia de um pol{\'{i}}tico como o deputado federal associado a regi{\~{o}}es particulares que consegue evitar a disputa. Contrariamente {\`{a}} transposi{\c{c}}{\~{a}}o do modelo de conex{\~{a}}o eleitoral americana, trabalha-se com a hip{\'{o}}tese alternativa de que os incentivos eleitorais n{\~{a}}o s{\~{a}}o fortes o suficiente para que os pol{\'{i}}ticos consigam Al{\'{e}}m de Pesquisador Associado do NEC-FFLCH/USP e do CEM-CEBRAP, o autor {\'{e}} professor do Mestrado Profissionalizante em Administra{\c{c}}{\~{a}}o da Funda{\c{c}}{\~{a}}o Escola de Com{\'{e}}rcio " {\'{A}}lvares Penteado " (FECAP). 1 O autor agradece ao grupo de Estudos Eleitorais do Cebrap, notadamente a Fernando Limongi e a Andreza Davidian, e aos participantes no semin{\'{a}}rio organizado pelo Cepesp/FGV, na figura do prof. George Avelino Filho. Os coment{\'{a}}rios foram relevantes para a execu{\c{c}}{\~{a}}o deste trabalho, mas as observa{\c{c}}{\~{o}}es de praxe sobre a responsabilidade do texto permanecem. Este artigo foi financiado pelo Centro de Estudos da Metr{\'{o}}pole (CEBRAP, USP), processo n{\textordmasculine}2013/07616-7, Funda{\c{c}}{\~{a}}o de Amparo {\`{a}} Pesquisa do Estado de S{\~{a}}o Paulo (FAPESP). As opini{\~{o}}es, hip{\'{o}}teses e conclus{\~{o}}es ou recomenda{\c{c}}{\~{o}}es expressas s{\~{a}}o de responsabilidade do autor e n{\~{a}}o necessariamente refletem a vis{\~{a}}o da FAPESP. 2 Para Soares e Terron (2008), grot{\~{a}}o refere-se a {\'{a}}reas de apoio a partidos conservadores, inclusive aqueles que suportavam a ditadura militar. Esta imagem est{\'{a}} associada ao favorecimento do status quo, que permaneceria no poder atrav{\'{e}}s do controle de regi{\~{o}}es concentradas nas {\'{a}}reas mais pobres do pa{\'{i}}s (MONTERO, 2010). Em outras an{\'{a}}lises (HUNTEr e POWER, 2007 e ZUCCO, 2008), esta abordagem se repete ao buscar compreender o sucesso eleitoral de Lula. Por{\'{e}}m, de acordo com Santos (2006) e Velho (2006), esta interpreta{\c{c}}{\~{a}}o, ainda concordante com a imagem do coronelismo de Vitor Nunes Leal, n{\~{a}}o mais corresponderia {\`{a}} realidade, mas ainda permaneceria n{\~{a}}o s{\'{o}} no imagin{\'{a}}rio popular, como tamb{\'{e}}m, segundo Santos, ainda influenciaria as an{\'{a}}lises acad{\^{e}}micas.},
author = {da Silva, Glauco Peres and da Silva, Glauco Peres and da Silva, Glauco Peres},
journal = {Opini{\~{a}}o P{\'{u}}blica},
keywords = {competi{\c{c}}{\~{a}}o eleitoral,deputado federal,distritos informais,grot{\~{o}}es,{\'{I}}ndice T},
number = {2},
pages = {403--429},
title = {{Uma avalia{\c{c}}{\~{a}}o emp{\'{i}}rica da competi{\c{c}}{\~{a}}o eleitoral para a C{\^{a}}mara Federal no Brasil}},
volume = {19},
year = {2013}
}
